[{"question":"1. Ballad কী?","answer":"গীতিকা ","options":{"option1":" লোকগীতি ","option2":" লোকগাথা ","option3":" গীতিকা ","option4":" গাঁথা "}},{"question":"2. 'শাহনামা' মৌলিক গ্রন্থটি কার?","answer":"ফেরদৌসী ","options":{"option1":" মালিক জায়সী ","option2":" ফেরদৌসী ","option3":" সৈয়দ হামজা ","option4":" কাজী দৌলত উজির বাহরাম খাঁ"}},{"question":"3. ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহর বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস গ্রন্থের নাম--","answer":"বাংলা সাহিত্যের কথা","options":{"option1":" বঙ্গভাষা ও সাহিত্য ","option2":" বাংলা সাহিত্যের কথা","option3":" বাংলা সাহিত্যের ইতিবৃত্ত ","option4":" বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস "}},{"question":"4.'চৌ-হদ্দি' শব্দটি কোন কোন ভাষার শব্দ মিলে হয়েছে?","answer":"ফারসি +আরবি ","options":{"option1":" বাংলা+ফারসি ","option2":" সংস্কৃত+ফারসি ","option3":" ফারসি+আরবি ","option4":" সংস্কৃত +আরবি "}},{"question":"5. রূপ লাগি আঁখি ঝুরে গুনে মন ভোর’‍‍‍‍ কার রচনা?","answer":"জ্ঞানদাস ","options":{"option1":" জ্ঞানদাস ","option2":" চন্ডীদাস ","option3":" বিদ্যাপতি","option4":" লোচন দাস "}},{"question":"6. সাজাহান’ নাটকের প্রথম রচয়িতা কে?","answer":"দ্বিজেন্দ্রলাল রায় ","options":{"option1":" ক্ষীরোদপ্রসাদ বিদ্যাবিনোদ ","option2":" তুলসী লাহিড়ী ","option3":" দ্বিজেন্দ্রলাল রায় ","option4":" বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায় "}},{"question":"7. নেমেসিস’ নাটকে নুরুল মোমেন কোন বিষয়কে তুলে ধরেছেন?","answer":"দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ ","options":{"option1":" দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ ","option2":" বায়ান্নর ভাষা আন্দোলন ","option3":" ঊনপঞ্চাশের মন্বন্তর ","option4":" একাত্তরের মুক্তিযুদ্ধ "}},{"question":"8. ভারতচন্দ্র রায়গুণাকর কোন রাজসভার কবি?","answer":"কৃষ্ণনগর রাজসভা ","options":{"option1":" আরাকান রাজসভা ","option2":" কৃষ্ণনগর রাজসভা ","option3":" রাজাগনেশের রাজসভা ","option4":" লক্ষনসেনের রাজসভা "}},{"question":"9. 'যা কিছু হারায় গিন্নি বলেন,কেষ্টা বেটাই চোর'-এখানে হারায় কোন ধাতু?","answer":"প্রযোজক ধাতু ","options":{"option1":" প্রযোজক ধাতু ","option2":" ভাব বাচ্যের ধাতু ","option3":" সংযোগমূলক ধাতু ","option4":" নাম ধাতু"}},{"question":"10. মহুয়া’ পালাটির রচয়িতা কে?","answer":"দ্বিজ কানাই ","options":{"option1":" দ্বিজ কানাই ","option2":" দ্বিজ ঈশান","option3":" মনসুর বয়াতি ","option4":" নয়নচাঁদ ঘোষ "}},{"question":"11. ফোর্ট উইলিয়াম কলেজে বাংলা বিভাগ খোলা হয়-","answer":"১৮০১ সালে ","options":{"option1":" ১৮০০ সালে ","option2":" ১৮০১ সালে ","option3":" ১৮০২ সালে ","option4":" ১৮০৪ সালে "}},{"question":"12. কে সর্বপ্রথম বাংলা টাহপ সংযোগে বাংলা ব্যাকরণ মুদ্রণ করেন?","answer":"ব্রাসি হ্যালহেড ","options":{"option1":" স্যার উইলিয়াম জোনস ","option2":" স্যার উইলিয়াম কেরি ","option3":" রাজীব লোচন মুখোপাধ্যায় ","option4":" ব্রাসি হ্যালহেড "}},{"question":"13. 'তত্ত্ববোধিনী' পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন?","answer":"অক্ষয় কুমার দত্ত ","options":{"option1":" ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত ","option2":" অক্ষয় কুমার দত্ত ","option3":" প্যারিচাঁদ মিত্র ","option4":" বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় "}},{"question":"14. কোনটি দীনবন্ধু মিত্রের রচনা?","answer":"কমলে কামিনী ","options":{"option1":" কমলে কামিনী ","option2":" চক্ষুদান ","option3":" বিধবা বিবাহ ","option4":" ভদ্রার্জুন "}},{"question":"15. কোন গ্রন্থটি মহাকাব্য?","answer":"বৃত্র সংহার ","options":{"option1":" অবকাশ রঞ্জিনী ","option2":" বিরহ বিলাপ ","option3":" বৃত্র সংহার ","option4":" বীরাঙ্গনা কাব্য "}},{"question":"16. বত্রিশ সিংহাসন কার রচনা?","answer":" মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার","options":{"option1":" মৃত্যুঞ্জয় বিদ্যালঙ্কার ","option2":" রামরাম বসু ","option3":" ঈশ্বর চন্দ্র বিদ্যাসাগর ","option4":" রাজীব লোচন মুখোপাধ্যায় "}},{"question":"17. 'ঠকচাচা' চরিত্রটি কোন উপন্যাসের?","answer":"আলালের ঘরের দুলাল ","options":{"option1":" হুতোম প্যাঁচার নকশা ","option2":" আলালের ঘরের দুলাল ","option3":" বুড়োশালিকের ঘাড়ে রোঁ ","option4":" সধবার একাদশী "}},{"question":"18. 'উদাসীন পথিকের মনের কথা' কোন জাতীয় রচনা?","answer":"আত্মজৈবনিক উপন্যাস ","options":{"option1":" নাটক ","option2":" কাব্য ","option3":" আত্মজৈবনিক উপন্যাস ","option4":" গীতি কবিতার সংকলন "}},{"question":"19. 'তাজকেরাতুল আউলিয়া' অবলম্বনে 'তাপসমালা' কে রচনা করেন?","answer":"গিরিশচন্দ্র সেন ","options":{"option1":" মুন্সী আবদুল লতিফ ","option2":" কাজী আকরাম হোসেন ","option3":" গিরিশচন্দ্র সেন ","option4":" শেখ আব্দুল জব্বার "}},{"question":"20. কোন নাটকটি সেলিম আল-দীনের?","answer":"মুনতাসীর ফ্যান্টাসী","options":{"option1":" মুনতাসীর ফ্যান্টাসী ","option2":" কবর ","option3":" বহুব্রীহি ","option4":" পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায় "}},{"question":"21. আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস কোন সালে স্বীকৃত হয়?","answer":"১৯৯৯ ","options":{"option1":" ১৯৯৮ ","option2":" ১৯৯৯ ","option3":" ২০০০ ","option4":" ২০০১ "}},{"question":"22. বাংলা একাডেমী কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৫৫ ","options":{"option1":" ১৯৪৫ ","option2":" ১৯৫৫ ","option3":" ১৯৫৬ ","option4":" ১৯৫৭ "}},{"question":"23. 'দারিদ্র্য' কবিতাটি নজরুল ইসলামের কোন কাব্যের অন্তর্ভুক্ত?","answer":"সিন্ধুহিন্দোল ","options":{"option1":" সিন্ধুহিন্দোল ","option2":" সাম্যবাদী ","option3":" বিষের বাঁশি ","option4":" নতুন চাঁদ "}},{"question":"24. কোন শব্দটি ফারসি?","answer":"পেরেশান ","options":{"option1":" মুসাফির","option2":" তকদির ","option3":" পেরেশান ","option4":" মজলুম "}},{"question":"25. উপসর্গ কোনটি?","answer":"অতি ","options":{"option1":" অতি ","option2":" থেকে","option3":" চেয়ে","option4":" দ্বারা "}},{"question":"26. দাপ্তরিক কোন শব্দটি ইংরেজি ভাষা থেকে আগত?","answer":"এজেন্ট ","options":{"option1":" আইন ","option2":" দাখিল ","option3":" এজেন্ট ","option4":" মুচলেকা "}},{"question":"27. নেমেসিস’ কোন জাতীয় রচনা?","answer":"নাটক","options":{"option1":" কাব্য ","option2":" নাটক","option3":" উপন্যাস","option4":" গীতিকবিতা "}},{"question":"28.  'তোমার সৃষ্টির পথ রেখেছ আকীর্ণ করি'-রবীন্দ্রনাথের কোন কাব্যের কবিতা?","answer":"শেষলেখা ","options":{"option1":" পূরবী ","option2":" শেষলেখা ","option3":" আকাশ প্রদীপ ","option4":" সেজুঁতি "}},{"question":"29. 'জয়গুন' কোন উপন্যাসের চরিত্র?","answer":"সূর্যদীঘল বাড়ী","options":{"option1":" জননী ","option2":" সূর্যদীঘল বাড়ী ","option3":" হাজার বছর ধরে ","option4":" সারেং বৌ "}},{"question":"30. 'নবান্ন' শব্দটি কোন প্রক্রিয়ায় গঠিত?","answer":"সমাস","options":{"option1":" সমাস ","option2":" সন্ধি ","option3":" প্রত্যয় ","option4":" উপসর্গ "}},{"question":"31. কোনটির অর্থ পক্ব অর্থে প্রকাশ পায়?","answer":"পাকা আম ","options":{"option1":" পাকা বাড়ি ","option2":" পাকা রং ","option3":" পাকা কাজ ","option4":" পাকা আম "}},{"question":"32. 'পাখি সব করে রব রাতি পোহাইল' পংক্তিটির রচয়িতা কে?","answer":"মদনমোহন তর্কালংকার ","options":{"option1":" মদনমোহন তর্কালংকার ","option2":" বিহারীলাল চক্রবর্তী ","option3":" কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার ","option4":" রামনারায়ণ তর্করত্ন "}},{"question":"33. 'বনফুল' কার ছদ্মনাম?","answer":"বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায় ","options":{"option1":" প্রমথ চৌধুরী ","option2":" বলাইচাঁদ মুখোপাধ্যায় ","option3":" যতীন্দ্রমোহন বাগচী ","option4":" মোহিতলাল মজুমদার "}},{"question":"34. কাজী নজরুল ইসলামের উপন্যাস কোনটি?","answer":"মৃত্যুক্ষুধা ","options":{"option1":" মৃত্যুক্ষুধা ","option2":" আলেয়া ","option3":" ঝিলিমিলি ","option4":" মধুমালা "}},{"question":"35. 'যে-ই তার দর্শন পেলাম,সে-ই আমরা প্রস্থান করলাম' -এটি কোন জাতীয় বাক্য?","answer":"মিশ্র বাক্য ","options":{"option1":" সরল বাক্য ","option2":" যোগিক বাক্য ","option3":" মৌলিক বাক্য ","option4":" মিশ্র বাক্য "}},{"question":"36. 'লাঠালাঠি' –এটি কোন সমাস?","answer":"ব্যাতিহার বহুব্রীহি সমাস ","options":{"option1":" প্রাদি সমাস ","option2":" ব্যাতিহার বহুব্রীহি সমাস ","option3":" তৎপুরুষ সমাস ","option4":" কর্মধারয় সমাস "}},{"question":"37. 'ভানু সিংহ ঠাকুরের পদাবলী'-রচয়িতা কে?","answer":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","options":{"option1":" ভানু বন্দোপাধ্যায় ","option2":" চন্ডীদাস ","option3":" রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option4":" ভারতচন্দ্র "}},{"question":"38. প্র,পরা,অপ ---","answer":"সংস্কৃত উপসর্গ ","options":{"option1":" বিদেশি উপসর্গ ","option2":" বাংলা উপসর্গ ","option3":" সংস্কৃত উপসর্গ ","option4":" উপসর্গ স্থানীয় অব্যয় "}},{"question":"39. টা,টি,খানা ইত্যাদি---","answer":"পদাশ্রিত নির্দেশক","options":{"option1":" পদাশ্রিত নির্দেশক ","option2":" প্রকৃতি ","option3":" বিভক্তি ","option4":" উপসর্গ "}},{"question":"40. কাজী নজরুল ইসলাম কোন কবিতা রচনার জন্য কারাবরণ করেন?","answer":"আনন্দময়ীর আগমনে ","options":{"option1":" বিদ্রোহী ","option2":" প্রলয়োল্লাস ","option3":" আনন্দময়ীর আগমনে ","option4":" নারী "}},{"question":"41. Choose the correct sentence.","answer":"Every body has gone there ","options":{"option1":" Every body have gone there ","option2":" Every body are gone there ","option3":" Every body has gone there ","option4":" Every body has went there "}},{"question":"42. Choose the correct sentence.","answer":"The train is running on time ","options":{"option1":" The train is running in time ","option2":" The train is running on time ","option3":" The train is running with time ","option4":" The train is running to time "}},{"question":"43. Choose the correct preposition. My brother has no interest........music.","answer":"in","options":{"option1":" for ","option2":" in","option3":" with ","option4":" at "}},{"question":"44. Fill in the blank with right option.   I am looking forward...........you.","answer":"to seeing ","options":{"option1":" to seeing ","option2":" to have seen ","option3":" to see ","option4":" seeing "}},{"question":"45. Choose the correct passive form of-- 'Who will do the work?'","answer":"By whom will the work be done? ","options":{"option1":" Who will be done the work? ","option2":" Who will done the work? ","option3":" By whom will the work be done? ","option4":" Whom will the work be done? "}},{"question":"46. Fill in the blank with the correct phrase: …… your shoes before entering the mosque.","answer":"Put off ","options":{"option1":" Put on ","option2":" Put off ","option3":" Put away ","option4":" Put out "}},{"question":"47. Choose the correct sentence.","answer":"I had looked for a good doctor before I met you. ","options":{"option1":" I have looked for a good doctor before I met you. ","option2":" I had looked for a good doctor before I met you. ","option3":" I looked for a good doctor before I met you. ","option4":" I am looking for a good doctor before meeting you."}},{"question":"48. Fill in the blank with correct preposition.He is devoid ............. common sense.","answer":"of ","options":{"option1":" of ","option2":" from ","option3":" introduction ","option4":" at "}},{"question":"49. Select the right word.    He ran fast lest he ......... miss the train.","answer":"should ","options":{"option1":" can ","option2":" should ","option3":" could","option4":" has "}},{"question":"50.Fill in the blanks: The Arabian nights ........ still a great favourite.","answer":"is ","options":{"option1":" has ","option2":" is ","option3":" are ","option4":" were "}},{"question":"51. Choose the correct preposition. The police is looking ............ the case.","answer":"into ","options":{"option1":" after ","option2":" on ","option3":" up ","option4":" into "}},{"question":"52. Choose the correct spelling.","answer":"Ascertain ","options":{"option1":" Ascertain ","option2":" Asertain ","option3":" Assertain ","option4":" Asartain "}},{"question":"53. Select the correct sentence","answer":"The man who stole my bag was tall. ","options":{"option1":" The man was tall who stole my bag. ","option2":" The man stole my bag who was tall. ","option3":" The man who stole my bag was tall. ","option4":" The man was tall who is stealing tall my bag. "}},{"question":"54. Complete the sentence with the correct verb form:   Neela ......... her hand when she was cooking dinner.","answer":"burnt ","options":{"option1":" is burning ","option2":" burnt ","option3":" will burn ","option4":" was burning "}},{"question":"55. Choose the correct preposition:    The tree has been blown .......... by the storm.","answer":"off","options":{"option1":" away","option2":" out ","option3":" up ","option4":" off "}},{"question":"56. Identify the correct passive form of-- He is going to open a shop.","answer":"A shop is going to be opened by him ","options":{"option1":" He is being gone to open a shop ","option2":" A shop is being gone opened by him ","option3":" A shop will be opened by him ","option4":" A shop is going to be opened by him "}},{"question":"57. Identify the correct synonym for the word 'Magnanimous'.","answer":"Generous ","options":{"option1":" Generous ","option2":" Friendly ","option3":" Unkind ","option4":" Revengeful "}},{"question":"58. Fill in the blank with the correct phrase: He........... arrested if he had tried to leave the country.","answer":"Would have been ","options":{"option1":" Would","option2":" Could be ","option3":" Would have been ","option4":" Must be "}},{"question":"59. Choose the right word to fill in the blank.   Two of the children have to sleep in one bed,but the other three have ............. ones.","answer":"separate ","options":{"option1":" different","option2":" separate ","option3":" complete ","option4":" lonely "}},{"question":"60. Choose the right word to fill in the blank:    The Democratic party’s candidate .............. defeat in the small hour of the morning.","answer":"Accepted ","options":{"option1":" Consented ","option2":" Agreed ","option3":" Accepted ","option4":" Granted "}},{"question":"61. Choose the right word to fill in the blank:    The proper function of the press is surely to.......... the man in the street with facts.","answer":"provide ","options":{"option1":" equip ","option2":" deliver ","option3":" proffer ","option4":" provide "}},{"question":"62. Choose the right word to fill the blank:    Since his retirement, Mr. Chowdhury, who was ....... a teacher, has written four novels.","answer":"formerly ","options":{"option1":" usually","option2":" presently ","option3":" already","option4":" formerly "}},{"question":"63. Choose the right word to fill the blank:   I should appreciate it if you could complete this work ......... Thursday.","answer":"by ","options":{"option1":" till","option2":" until ","option3":" upto ","option4":" by "}},{"question":"64. Choose the right word to fill the blank:    It will be your task to make sure the ....... of traffic is maintained without interruption.","answer":"flow ","options":{"option1":" procession ","option2":" circulation ","option3":" flow ","option4":" current "}},{"question":"65. 'Paediatric' relates to the treatment of ______","answer":"children ","options":{"option1":" adults ","option2":" children ","option3":" women ","option4":" old people "}},{"question":"66. The word 'ecological' is related to –","answer":"Environment ","options":{"option1":" Demography ","option2":" Pollution ","option3":" Atmosphere ","option4":" Environment "}},{"question":"67. The correct spelling is –","answer":"Humorous ","options":{"option1":" Humorious ","option2":" Humorous ","option3":" Humourous ","option4":" Humurious "}},{"question":"68. A 'pilgrim' is a person who undertakes a journey to a--","answer":"holy place","options":{"option1":" mosque ","option2":" new country ","option3":" holy place ","option4":" bazaar "}},{"question":"69. A person who writes about his own life writes –","answer":"An autobiography ","options":{"option1":" A biography","option2":" A diary ","option3":" A chronicle","option4":" An autobiography "}},{"question":"70. What is the meaning of 'White Elephant'?","answer":"A very costly and troublesome possession ","options":{"option1":" An elephant of white colour ","option2":" A hoarder","option3":" A black marketer ","option4":" A very costly and troublesome possession "}},{"question":"71. If we want concrete proof, we are looking for --","answer":"clear evidence ","options":{"option1":" building materials ","option2":" something to cover a path ","option3":" clear evidence ","option4":" a cement mixer "}},{"question":"72. The lights have been blown _____  by the strong wind.","answer":"out ","options":{"option1":" out ","option2":" off ","option3":" up ","option4":" away"}},{"question":"73. As the sun _____,I decided to go out.","answer":"was shining ","options":{"option1":" has shone","option2":" shines ","option3":" shine ","option4":" was shining "}},{"question":"74. 'Maiden speech' means-","answer":"First speech ","options":{"option1":" Late speech ","option2":" Early speech ","option3":" Final speech ","option4":" First speech "}},{"question":"75. 'Out and out' means –","answer":"Thoroughly ","options":{"option1":" Not at all ","option2":" Brave ","option3":" Thoroughly ","option4":" Whole heartedly "}},{"question":"76. He divided the money ____ the two children.","answer":"between ","options":{"option1":" over ","option2":" in between ","option3":" among ","option4":" between "}},{"question":"77. No one can _____ that he is clever.","answer":"deny ","options":{"option1":" deny ","option2":" defy ","option3":" denounce ","option4":" discard "}},{"question":"78. Do not make a noise while your father _____","answer":"is sleeping ","options":{"option1":" is sleeping ","option2":" asleep ","option3":" is being asleep ","option4":" has slept "}},{"question":"79. He gave up _____ football when he got married.","answer":"playing ","options":{"option1":" of playing ","option2":" play ","option3":" playing ","option4":" to play "}},{"question":"80. He has been ill ____ Friday last.","answer":"since ","options":{"option1":" from ","option2":" on ","option3":" in ","option4":" since "}},{"question":"81. ঢাকায় বাংলার রাজধানী স্থাপনের সময় মোগল সুবেদার কে ছিলেন?","answer":"ইসলাম খান ","options":{"option1":" ইসলাম খান ","option2":" ইব্রাহিম খান ","option3":" শায়েস্তা খান","option4":" মীর জুমলা "}},{"question":"82. শিক্ষা বিভাগের ট্রেনিংয়ের শীর্ষ প্রতিষ্ঠান কোনটি?","answer":"নায়েম ","options":{"option1":" বিয়াম","option2":" নায়েম ","option3":" টিটিসি ","option4":" ইউজিসি "}},{"question":"83. 'সাবাস' বাংলাদেশ ভাস্কর্যটির শিল্পী কে?","answer":"নিতুন কুন্ডু ","options":{"option1":" হামিদুজ্জামান ","option2":" নিতুন কুন্ডু ","option3":" মৃণাল হক ","option4":" শামীম শিকদার "}},{"question":"84. 'সূর্যদীঘল বাড়ী' চলচ্চিত্রের পরিচালক কে?","answer":"শেখ নিয়ামত শাকের ","options":{"option1":" শেখ নিয়ামত শাকের ","option2":" খান আতা ","option3":" জহির রায়হান ","option4":" সুভাষ দত্ত "}},{"question":"85. স্টক শেয়ারে প্রবর্তিত নতুন পদ্ধতি কোনটি?","answer":" ডিম্যাট","options":{"option1":" ডিভিডেন্ড ","option2":" ডিসকাউন্ট ","option3":" ডিভ্যালু ","option4":" ডিম্যাট "}},{"question":"86. বাংলাদেশে চিনি শিল্পের ট্রেনিং ইনষ্টিটিউট কোথায় অবস্থিত?","answer":"ঈশ্বরদী ","options":{"option1":" দিনাজপুর ","option2":" রংপুর","option3":" ঈশ্বরদী ","option4":" যশোর "}},{"question":"87. মানবাধিকার দিবস পালিত হয় কবে?","answer":"১০ ডিসেম্বর ","options":{"option1":" ২৬ জুন ","option2":" ১ আগষ্ট ","option3":"১ মে ","option4":" ১০ ডিসেম্বর "}},{"question":"88. শহীদ চান্দু স্টেডিয়াম কোন শহরে অবস্থিত?","answer":"বগুড়া ","options":{"option1":" রাজশাহী","option2":" বগুড়া ","option3":" চট্টগ্রাম ","option4":" কুমিল্লা "}},{"question":"89. বাংলা একাডেমির প্রথম মহাপরিচালক কে ছিলেন?","answer":"সঠিক উত্তর নেই( বাংলা একাডেমীর প্রথম মহাপরিচালক অধ্যাপক মাজহারুল ইসলাম) ","options":{"option1":" প্রফেসর আব্দুল হাই ","option2":" ড. মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ ","option3":" কাজী মোতাহার হোসেন ","option4":" ড এনামুল হক"}},{"question":"90. বাংলাদেশের সর্ববৃহৎ ঈদের জামাত সাধারণত কোথায় হয়ে থাকে?","answer":"শোলাকিয়া-কিশোরগঞ্জ ","options":{"option1":" বায়তুল মোকাররম-ঢাকা ","option2":" শাহ মখদুম মসজিদ-রাজশাহী ","option3":" জাতীয় ঈদগাহ-ঢাকা ","option4":" শোলাকিয়া-কিশোরগঞ্জ "}},{"question":"91. বাংলাদেশের GDP তে কৃষিখাতের অবদান কত?","answer":"নাই(অর্থনৈতিক সমীক্ষা ২০১৫ অনুযায়ী-১২.২৭ শতাংশ)","options":{"option1":" ৭০ শতাংশ","option2":" ২৩ শতাংশ","option3":" ৭৫ শতাংশ","option4":" ২১ শতাংশ"}},{"question":"92. দক্ষিণ তালপট্টি দ্বীপ কোন নদীর মোহনায় অবস্থিত?","answer":"হাড়িয়াভাঙ্গা","options":{"option1":" রূপসা","option2":" বলেশ্বর","option3":" হাড়িয়াভাঙ্গা","option4":" ভৈরব"}},{"question":"93. বাংলাদেশের মোট আবাদযোগ্য জমির পরিমান কত?","answer":"২ কোটি ৪০ লাখ একর","options":{"option1":" ২ কোটি ৪০ লাখ একর","option2":" ২ কোটি একর","option3":" ২ কোটি ৫০ লাখ একর","option4":" ২ কোটি ২৫ লাখ একর"}},{"question":"94. বাংলার নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেছিলেন--","answer":"সম্রাট আকবর","options":{"option1":" ফখরুদ্দিন মোবারক শাহ","option2":" ইলিয়াস শাহ","option3":" সম্রাট আকবর","option4":" সম্রাট বাবর"}},{"question":"95. 'কান্তজীর মন্দির' কোন জেলায় অবস্থিত?","answer":"দিনাজপুর","options":{"option1":" জয়পুরহাট","option2":" কুমিল্লা","option3":" দিনাজপুর","option4":" রাঙ্গামাটি"}},{"question":"96. মহাখালী ফ্লাইওভারে কয়টি স্প্যান আছে?","answer":"১৯ টি","options":{"option1":" ১৭ টি","option2":" ১৮ টি","option3":" ১৯ টি","option4":" ২১ টি"}},{"question":"97. চলতি আর্থিক বাজেটে কৃষিতে ভতুর্কি কত টাকা ধরা হয়েছে?","answer":"৬০০ কোটি টাকা(২০১৪-১৫ অর্থবছরে ৯ হাজার কোটি টাকা।)","options":{"option1":" ৩০০ কোটি টাকা","option2":" ৪০০ কোটি টাকা","option3":" ৫০০ কোটি টাকা","option4":" ৬০০ কোটি টাকা"}},{"question":"98. বাংলাদেশের সীমান্তবর্তী কোন জেলার সাথে ভারতের কোন সংযোগ নেই?","answer":"বান্দরবান","options":{"option1":" বান্দরবান","option2":" দিনাজপুর","option3":" পঞ্চগড়","option4":" চাঁপাইনবাবগঞ্জ"}},{"question":"99. বাংলাদেশের একমাত্র মৎস্য গবেষণা ইনষ্টিটিউট কোথায় অবস্থিত?","answer":"চাঁদপুর(আরেকটি ময়মনসিংহ)","options":{"option1":" রাজশাহী","option2":" ঢাকা","option3":" চট্টগ্রাম","option4":" চাঁদপুর"}},{"question":"100. বাংলাদেশের একমাত্র পাহাড়ি দ্বীপ কোনটি?","answer":"মহেশখালী","options":{"option1":" সেন্ট মার্টিন","option2":" মহেশখালী","option3":" ছেড়া দ্বীপ","option4":" নিঝুম দ্বীপ"}},{"question":"101. বাংলাদেশে সর্বপ্রথম ডিজিটাল টেলিফোন ব্যবস্থা কবে চালু হয়?","answer":"৪ জানুয়ারী ১৯৯০","options":{"option1":" ৩ ফেব্রুয়ারী ১৯৯০","option2":" ৪ জানুয়ারী ১৯৯০","option3":"৩ মার্চ ১৯৯০","option4":" ৪ জানুয়ারী ১৯৯১"}},{"question":"102. সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদ অনুযায়ী বাংলাদেশের নাগরিকগণ বাংলাদেশী বলে পরিচিত হবেন?","answer":"৬(২)","options":{"option1":" ৭","option2":" ৬(১)","option3":" ৬(২)","option4":" ৮"}},{"question":"103. বাংলাদেশ OIC-এর সদস্য হয় কত সালে?","answer":"১৯৭৪","options":{"option1":" ১৯৭৩","option2":" ১৯৭৪","option3":" ১৯৭৫","option4":" ১৯৭৬"}},{"question":"104.  কতজন ব্যক্তি নিয়ে গ্রাম সরকার গঠিত?","answer":"১৫ জন","options":{"option1":" ৯ জন","option2":" ১১ জন","option3":" ১৩ জন","option4":" ১৫ জন"}},{"question":"105.  মুক্তিযুদ্ধ বিষয়ক মন্ত্রণালয় কোন সালে গঠিত হয়?","answer":"২০০১ সালে","options":{"option1":" ১৯৯২ সালে","option2":" ২০০১ সালে","option3":"২০০০ সালে","option4":" ২০০২ সালে"}},{"question":"106. ১৩ সেমি ব্যাসার্ধের বৃত্তের কেন্দ্র হতে ৫ সেমি দূরত্বে অবস্থিত জ্যা এর দৈর্ঘ্য--- ","answer":"২৪ সেমি","options":{"option1":" ২৪ সেমি","option2":" ১৮ সেমি","option3":" ১৬ সেমি","option4":" ১২ সেমি"}},{"question":"107. x^2-y^2+2y-1 এর একটি উৎপাদক---","answer":"x+y-1","options":{"option1":" x+y+1","option2":" x-y","option3":" x+y-1","option4":" x-y-1"}},{"question":"108. x^2-8x-8y+16+y^2 এর সাথে কত যোগ করলে যোগফল একটি পূর্ণবর্গ হবে?","answer":"2xy","options":{"option1":" 2xy","option2":" -2xy","option3":" 8xy","option4":" 6xy"}},{"question":"109. √2\/(√6+2) = কত?","answer":"√3-√2","options":{"option1":" 3+√2","option2":" 3-√2","option3":" √3-√2","option4":" √3+√2"}},{"question":"110. একটি বর্গক্ষেত্রের বাহুর দৈর্ঘ্য ৮ ফুট হলে, ঐ বর্গক্ষেত্রের কর্ণের উপর অংকিত বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল কত?","answer":"১২৮ বর্গফুট","options":{"option1":" ১৫৬ বর্গফুট","option2":" ১৬৪ বর্গফুট","option3":" ১২৮ বর্গফুট","option4":" ২১৮ বর্গফুট"}},{"question":"111. a+1\/a=√3 হলে, a^2+1\/a^2 এর মান কত?","answer":"1","options":{"option1":" 6","option2":" 4","option3":" 2","option4":" 1"}},{"question":"112. x+y=8, x-y=6 হলে,  x^2+y^2 এর মান কত?","answer":"50","options":{"option1":" 40","option2":" 60","option3":" 50","option4":" 80"}},{"question":"113. দুইটি ক্রমিক পূর্ণ সংখ্যা নির্ণয় করুন যাদের বর্গের অন্তর ৪৭---","answer":"২৩ এবং ২৪","options":{"option1":" ২১ এবং ২২","option2":" ২২ এবং ২৩","option3":" ২৩ এবং ২৪","option4":" ২৪ এবং ২৫"}},{"question":"114. ৭২ সংখ্যাটির মোট ভাজক আছে---","answer":"১২টি","options":{"option1":" ৯টি","option2":" ১০টি","option3":" ১১টি","option4":" ১২টি"}},{"question":"115. (√3*√5)^4-- এর মান কত?","answer":"225","options":{"option1":" 30","option2":" 60","option3":" 225","option4":" 15"}},{"question":"116. ক এবং খ একটি কাজ একত্রে ১২ দিনে করতে পারে। ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে, খ একা কাজটি পারবে---","answer":"৩০ দিনে","options":{"option1":" ২৫ দিনে","option2":" ৩০ দিনে","option3":" ৩৫ দিনে","option4":" ৪০ দিনে"}},{"question":"117. যদি P একটি মৌলিক সংখ্যা হয় তবে √P -- ","answer":"একটি অমূলদ সংখ্যা","options":{"option1":" একটি স্বাভাবিক সংখ্যা","option2":" একটি পূর্ণ সংখ্যা","option3":" একটি মূলদ সংখ্যা","option4":" একটি অমূলদ সংখ্যা"}},{"question":"118. ৪৩ থেকে ৬০ এর মধ্যে মৌলিক সংখ্যার সংখ্যা ---","answer":"৪","options":{"option1":" ৫","option2":" ৭","option3":" ৩","option4":" ৪"}},{"question":"119. কোন সংখ্যার ১\/২ অংশের সাথে ৬ যোগ করলে সংখ্যাটির ২\/৩ অংশ হবে, সংখ্যাটি কত?","answer":"৩৬","options":{"option1":" ৩৬৫","option2":" ৫৩","option3":" ৩৬","option4":" ৬৩"}},{"question":"120. লঞ্চ ও স্রোতের গতিবেগ যথাক্রমে ঘণ্টায় ১৮ কিমি ও ৬ কিমি। নদীপথে ৪৮ কিমি অতিক্রম করে পুনরায় ফিরে আসতে সময় লাগবে---","answer":"৬ ঘণ্টা","options":{"option1":" ১০ ঘণ্টা","option2":" ৮ ঘণ্টা","option3":" ৫ ঘণ্টা","option4":" ৬ ঘণ্টা"}},{"question":"121. ১২ জন শ্রমিক ৩ দিনে ৭২ টাকা আয় করে। তবে ৯ জন শ্রমিক সমপরিমাণ টাকা আয় করবে---","answer":"৪ দিনে","options":{"option1":" ৫ দিনে","option2":" ৪ দিনে","option3":" ৬ দিনে","option4":" ৩ দিনে"}},{"question":"122. টাকায় ৩টি করে কিনে টাকায় ২টি করে বিক্রি করলে শতকরা কত লাভ হবে?","answer":"৫০%","options":{"option1":" ৫০%","option2":" ৩০%","option3":" ৩৩%","option4":" ৩১%"}},{"question":"123. একটি জারে দুধ ও পানির অনুপাত ৫:১ । দুধের পরিমাণ যদি পানি অপেক্ষা ৮ লিটার বেশি হয় তবে পানির পরিমাণ কত?","answer":"২ লিটার","options":{"option1":" ২ লিটার","option2":" ৪ লিটার","option3":" ৬ লিটার","option4":" ১০ লিটার"}},{"question":"124. পিতা ও মাতার বয়সের গড় ৪৫ বছর। আবার পিতা, মাতা ও এক পুত্রের বয়সের গড় ৩৬ বছর। পুত্রের বয়স---","answer":"১৮ বছর","options":{"option1":" ৯ বছর","option2":" ১৪ বছর","option3":" ১৫ বছর","option4":" ১৮ বছর"}},{"question":"125. ১,৩,৬,১০,১৫,২১, ........................... ধারাটির দশম পদ কত?","answer":"৫৫","options":{"option1":" ৪৫","option2":" ৫৫","option3":" ৬২","option4":" ৬৫"}},{"question":"126. বৃত্তের পরিধি ও ব্যাসের অনুপাত---","answer":"২২\/৭","options":{"option1":" ৩","option2":" ২২\/৭","option3":" ২৫\/৯","option4":" প্রায় ৫"}},{"question":"127. বস্তুর ওজন কোথায় সবচেয়ে বেশি?","answer":"মেরু অঞ্চলে","options":{"option1":" খনির ভিতরে","option2":" পাহাড়ের উপর","option3":" মেরু অঞ্চলে","option4":" বিষুব অঞ্চলে"}},{"question":"128. জীবাশ্ম জ্বালানি দহনের ফলে বায়ুমন্ডলে যে গ্রীন হাউজ গ্যাসের পরিমাণ সবচেয়ে বেশি বৃদ্ধি পাচ্ছে---","answer":"কার্বনডাই-অক্সাইড","options":{"option1":" জ্বালানি বাষ্প","option2":" ক্লোরোফ্লোরো কার্বন","option3":" কার্বনডাই-অক্সাইড","option4":" মিথেন"}},{"question":"129. কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলো---","answer":"বালি","options":{"option1":" সাজিমাটি","option2":" চুনাপাথর","option3":" জিপসাম","option4":" বালি"}},{"question":"130. সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সেমি তে---","answer":"১০ নিউটন","options":{"option1":" ৫ কিমি","option2":" ১০ কিমি","option3":" ২৭ কি গ্রাম","option4":" ১০ নিউটন"}},{"question":"131. মানুষের ক্রোমোজোমের সংখ্যা কত?","answer":"২৩ জোড়া","options":{"option1":" ২৫ জোড়া","option2":" ২৬ জোড়া","option3":" ২৩ জোড়া","option4":" ২৪ জোড়া"}},{"question":"132. নাইট্রোজেন গ্যাস থেকে কোন সার প্রস্তুত করা হয়?","answer":"ইউরিয়া","options":{"option1":" টি এস পি","option2":" সবুজ সার","option3":" পটাশ","option4":" ইউরিয়া"}},{"question":"133. Adult Cell ক্লোন করে যে ভেড়ার জন্ম হয়েছে তার নাম---","answer":"ডলি","options":{"option1":" শেলী","option2":" ডলি","option3":" মলি","option4":" নেলী"}},{"question":"134. দিনাজপুর জেলার বড়পুকুরিয়ায় কিসের খনিজ প্রকল্প চলছে?","answer":"কয়লা","options":{"option1":" কঠিন শিলা","option2":" কয়লা","option3":" চুনাপাথর","option4":" কাদামাটি"}},{"question":"135. ডিজিটাল ঘড়ি বা ক্যালকুলেটরে কালচে অনুজ্জ্বল যে লেখা ফুটে উঠে তা কিসের তৈরি?","answer":"সিলিকন চিপ","options":{"option1":" এল ই সি","option2":" আই সি","option3":" এল সি ডি","option4":" সিলিকন চিপ"}},{"question":"136. শব্দের তীব্রতা নির্ণায়ক যন্ত্র---","answer":"অডিওমিটার","options":{"option1":" অডিওমিটার","option2":" অ্যামিটার","option3":" অডিও ফোন","option4":" অলটিমিটার"}},{"question":"137. বৈদ্যুতিক ইস্ত্রি ও হিটারে ব্যবহৃত হয়---","answer":"নাইক্রোম তার","options":{"option1":" টাংস্টেন তার","option2":" নাইক্রোম তার","option3":" এন্টিমনি তার","option4":" কপার তার"}},{"question":"138. শুষ্ক বরফ বলা হয়---","answer":"হিমায়িত কার্বন ডাই অক্সাইডকে","options":{"option1":" হিমায়িত অক্সিজেনকে","option2":" হিমায়িত কার্বন মনো অক্সাইডকে","option3":" হিমায়িত কার্বন ডাই অক্সাইডকে","option4":" ক্যালসিয়াম অক্সাইডকে"}},{"question":"139. নিউমোনিয়া রোগে আক্রান্ত হয় মানবদেহের ---","answer":"ফুসফুস","options":{"option1":" ফুসফুস","option2":" যকৃত","option3":" কিডনি","option4":" প্লীহা"}},{"question":"140. হাড় ও দাঁতকে মজবুত করে---","answer":"ফসফরাস","options":{"option1":" আয়োডিন","option2":" আয়রন","option3":" ম্যাগনেসিয়াম","option4":" ফসফরাস"}},{"question":"141. স্যালিক এসিড---","answer":"টমেটোতে পাওয়া যায়","options":{"option1":" আমলকীতে পাওয়া যায়","option2":" কমলালেবুতে পাওয়া যায়","option3":" আঙ্গুরে পাওয়া যায়","option4":" টমেটোতে পাওয়া যায়"}},{"question":"142. সালোকসংশ্লেষণ সবচেয়ে বেশি পরিমাণ হয়---","answer":"লাল আলোতে","options":{"option1":" সবুজ আলোতে","option2":" লাল আলোতে","option3":" নীল আলোতে","option4":" বেগুনি আলোতে"}},{"question":"143. বিদ্যুৎবাহী তারে পাখি বসলে সাধারণত বিদ্যুৎ সৃষ্ট হয় না, কারণ---","answer":"মাটির সাথে সংযোগ হয় না","options":{"option1":" মাটির সাথে সংযোগ হয় না","option2":" পাখির গায়ে বিদ্যুৎ রোধী আবরণ থাকে","option3":" পাখির দেহের ভিতর দিয়ে বিদ্যুৎ প্রবাহিত হয় না","option4":" বিদ্যুৎস্পৃষ্ট হলেও পাখি মরে না"}},{"question":"144. আকাশে বিজলি চমকায়---","answer":"মেঘের অসংখ্য পানি ও বরফ কণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে","options":{"option1":" দুই খন্ড মেঘ পর পর এলে","option2":" মেঘের মধ্যে বিদ্যুৎ কোষ তৈরি হলে","option3":" মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে","option4":" মেঘের অসংখ্য পানি ও বরফ কণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে"}},{"question":"145. কোন ভিটামিন ক্ষতস্থান থেকে রক্তপড়া বন্ধ করতে সাহায্য করে?","answer":"ভিটামিন কে","options":{"option1":" ভিটামিন সি","option2":" ভিটামিন বি","option3":" ভিটামিন বি২","option4":" ভিটামিন কে"}},{"question":"146. IAEA- এর নির্বাহী প্রধান হলেন---","answer":"বর্তমান নির্বাহী প্রধান- থমাস ইয়ায়ি বনি","options":{"option1":" মোহাম্মদ  আল বারাদি","option2":" আমর মুসা","option3":" আয়ান্দ আলয়ি","option4":" হামিদ কারজাই"}},{"question":"147. বিশ্বব্যাংকের SOFT LOAN WINDOW হলো---","answer":"IDA","options":{"option1":" MIGA","option2":" IBRD","option3":" IDA","option4":" IFC"}},{"question":"148. উরুগুয়ে রাউন্ডের সংলাপ কত বছর ধরে চলেছিল?","answer":"৮ বছর","options":{"option1":" ২ বছর","option2":" ৩ বছর","option3":" ৫ বছর","option4":" ৮ বছর"}},{"question":"149. যুক্তরাষ্ট্রের কোন স্টেটটি ফ্রান্সের নিকট থেকে ক্রয় করা হয়েছিল?","answer":"লুইসিয়ানা","options":{"option1":" লুইসিয়ানা","option2":" উইসকনসিন","option3":" ফ্লোরিডা","option4":" নেবারাস্কা"}},{"question":"150. জাপান ও রাশিয়ার মধ্যে বিরোধপূর্ণ দ্বীপটির নাম কী?","answer":"কুড়িল দ্বীপপুঞ্জ","options":{"option1":" কুড়িল দ্বীপপুঞ্জ","option2":" মার্শাল দ্বীপপুঞ্জ","option3":" দিয়াগো গার্সিয়া","option4":" গ্রেট বেরিয়ার রীফ"}}]